蘋果: 港人最重視「結束一黨專政」

【六四廿九周年】
【本報訊】是一個政府首長連自己母語也怯於公開回答的年代，香港人卻年復一年在維園舉行集會，追究屠城責任。今日是六四事件29周年，支聯會繼續秉持五大綱領，號召香港人，毋忘八九學運領袖的初心。五大綱領包括「結束一黨專政」，儘管京官警告這句口號違反憲法，本報民調顯示，港人始終最重視這條綱領。
記者：袁樂婷 張文鈴

維園今晚將舉行六四29周年悼念集會，支聯會昨佈置場地，並將五大綱領掛起。何家達攝

支聯會一直以「釋放民運人士、平反八九民運、追究屠城責任、結束一黨專政、建設民主中國」為五大綱領。《蘋果》由上月中起進行網上投票：若六四集會只剩一句口號，最想叫哪一句？結果最多人選擇「結束一黨專政」，排榜尾則是「釋放民運人士」。

何俊仁：譚耀宗言論反響

支聯會主席何俊仁稱，一向認為港人對「平反八九民運」最有共鳴，今次較多人選擇「結束一黨專政」，與北京和香港建制派打壓絕對有關，例如譚耀宗的言論，「係一個回應、反響。你要壓迫，咪同你對抗」。
中大政治及行政學系副教授馬嶽亦指，譚的言論令較多人聚焦「結束一黨專政」這句口號，「刺激咗更多人覺得，你覺得有問題就更加要講」，尤其網上投票，「有興趣表達意見先會click入去」，效應或較明顯，但不代表投票者不重視其餘綱領。
今年4月港澳辦前主任王光亞稱，喊過結束一黨專政「應該不可以（參選）」，因為這樣違反國家憲法，是違法行為。王指憲法規定內地政治體制是中國共產黨領導，雖然並非「一黨專政」，但形容有關口號「針對性很明顯」。
投票結果顯示，「釋放民運人士」最少人重視，何俊仁認為，只因不能複選，比較之下有此結果，並非港人不着緊仍然在囚者，「劉霞未放，好多人都未放」。馬嶽亦補充，支聯會五大綱領互有關連，由排列較前的基本訴求，逐漸增強至體制改變，「如果可以結束一黨專政，咁當然就會放民運人士」，各口號之間沒有衝突。
支聯會今晚舉行六四29周年燭光集會，各成員會高叫「結束一黨專政」。可能參選立法會補選的支聯會秘書李卓人，昨出席電台節目時再三強調，平反六四是基於1989年中共政權屠城後港人為爭取公義而發聲的初心，「初心係爭取公義，大家行出嚟同專政攞番自己權利」，對個人來說只希望港人走出來，能否參選對他來說不重要。

王丹籲港人出席維園集會

支聯會常委張文光則說：「即使你係鐵石心腸嘅人，點會唔為呢件事情感動？」亦因此當年有百萬人遊行。他又形容，六四集會不是支聯會的堅持，而是香港人的堅持，出席集會的人數已不是焦點，反而是持續的時間，「世界上有幾多大型群眾運動係超過10萬8萬人，係能夠堅持29年，仍然喺香港維園舉起燭光，顯示唔會忘記嘅意志同要求平反嘅努力？」
身在美國西雅圖的八九學運領袖王丹昨呼籲港人出席維園集會：「29年來，每年的維園燭光都撼動了無數人的心。29年了，很多人感覺失望，但是，只要那一片燭光還在，香港，就是在書寫人類歷史中美麗的一章。燭光雖然微弱，但是只要不滅，我們就依然可以向光而行。明天（今天），請大家都站出來好嗎？我是期待看到你們的燭光的海洋。」有「泰國黃之鋒」之稱的泰國學運領袖秦聯豐表示，今天將會在中國駐泰國大使館外，舉行六四悼念集會。

痴線係支那會啲綱領5揀1就當係港人意志

但泛民嗌都唔敢嗌

梁耀忠籲泛民議員齊叫「結束一黨專政」 結果 ...

LIHKG @ Android

香港成班冚家挪住外國護照既大愛支，仲要班後生燒多幾多青春，去為一個一早燈紅酒綠紙醉金迷既遠方城市哭喪自瀆？？？

要悼念，班大愛支係咪最應該為六四後仲支持民主回西路樓死先呢？？？尤其個班之後冚家攞定護照走既！！！

今天我

其實結束一黨專政已經算最合理

意味共產黨倒台 失去控制權

既可以實現民主中國 亦可以香港獨立

民唔民主中國 我就唔知 班支虹自己決定

但香港必然係會獨立

痴撚線

之前都話係大陸逼你 要去寸步不讓

而家白夾直頭係條底線自動縮 乖過隻狗